\input{../experiment/preamble.tex}

%\teachermode\tagsmode
%\printtrue
\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2020}{Квадратные уравнения и параболы}{8 класс}

\taskpic{
	На рисунке показана парабола $y = a x^2 + b x + c$. Выразите расстояния $x_0$, $y_0$, $\Delta_1$ и $\Delta_2$, используя $a$, $b$, $c$ и $\mathcal{D}$.\\[2mm]
	\textit{Напоминание:} $\mathcal{D} = b^2 - 4 a c$ --- дискриминант.
}{
	\begin{tikzpicture}[scale=.5]
		\draw[->, thick] (-1.2,0) -- (5.5,0) node[pos=.95, above] {$x$};
		\draw[->, thick] (0,-1.7) -- (0,3.5) node[pos=.95, left] {$y$};
		\draw[very thick] (-1,-1.5) parabola bend (2,3) (5,-1.5);
		\draw[<->] (2,3) -- (2,0) node[midway, right] {$y_0$};
		\draw[<->] (0,.5) -- (2,.5) node[midway, above=-2pt] {$x_0$};
		\draw (-.45,0) -- (-.45,-.6) (2,0) -- (2,-.6) (4.45,0) -- (4.45,-.6);
		\draw[<->] (-.45,-.4) -- (2,-.4) node[midway, below] {$\Delta_1$};
		\draw[<->] (2,-.4) -- (4.45,-.4) node[midway, below] {$\Delta_2$};
	\end{tikzpicture}
}
\task{
	Камень бросили вверх с высоты $15\unit{м}$ со скоростью $10\unit{м/с}$. Ускорение свободного падения равно $10\unit{м/с}^2$. Получите зависимость высоты камня $h$ от времени $t$ и постройте её график ниже. Отметьте на графике точки, когда камень достиг максимальной высоты, вернулся на исходную высоту и упал на землю.
}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[xscale=3.8, yscale=1.9]
		\draw[style=help lines, ystep=.5, xstep=.25] (0,0) grid (4,2.5);
		\draw[->, very thick] (0,0) -- (4,0) node[pos=1, below] {$t,\unit{с}$};
		\draw[->, very thick] (0,0) -- (0,2.5) node[pos=.96, left] {$h,\unit{м}$};
		\foreach \x in {0.5,1,...,3.5} \draw[very thick] (\x,-.05) -- (\x,.05) node[below=.1] {\footnotesize$\x$};
		\foreach \x in {5,10,...,20} \draw[very thick] (-.025,{\x/10}) -- (.025,{\x/10}) node[left=.1] {\footnotesize$\x$};
		\node[below left] at (0,0) {\footnotesize$0$};
	\end{tikzpicture}
\end{figure}
\task{
	На рисунке \ref{fig1} изображена парабола $y = a x^2 + b x + c$. Определите значения коэффициентов $a$, $b$ и $c$.
}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
        \centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[style=help lines, step=.5] (-1.5,-1.5) grid (3.5,3.5);
			\draw[->, thick] (-1.5,0) -- (3.5,0) node[pos=.96, above] {$x$};
			\draw[->, thick] (0,-1.5) -- (0,3.5) node[pos=.96, left] {$y$};
			\foreach \x in {-1,1,2,3} \draw[thick] (\x,-.1) -- (\x,.1) node[below=.1] {\scriptsize$\x$};
			\foreach \x in {-1,1,2,3} \draw[thick] (-.1,\x) -- (.1,\x) node[left=.1] {\scriptsize$\x$};
			\node[below left] at (0,0) {\scriptsize$0$};
			\draw[domain=-1.1:3.1, samples=20, smooth, very thick] plot (\x,{-1*\x*\x+2*\x+2});
		\end{tikzpicture}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig1}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
        \centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[style=help lines, step=.5] (-.5,-.5) grid (4.5,4.5);
			\draw[->, thick] (-.5,0) -- (4.5,0) node[pos=.96, above] {$x$};
			\draw[->, thick] (0,-.5) -- (0,4.5) node[pos=.96, left] {$y$};
			\foreach \x in {1,2,3,4} \draw[thick] (\x,-.1) -- (\x,.1) node[below=.1] {\scriptsize$\x$};
			\foreach \x in {1,2,3,4} \draw[thick] (-.1,\x) -- (.1,\x) node[left=.1] {\scriptsize$\x$};
			\node[below left] at (0,0) {\scriptsize$0$};
		\end{tikzpicture}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig2}
    \end{minipage}\hfill
    \begin{minipage}{0.3\textwidth}
        \centering
		\begin{tikzpicture}
			\draw[style=help lines, step=.5] (-1.5,-1.5) grid (3.5,3.5);
			\draw[->, thick] (-1.5,0) -- (3.5,0) node[pos=.96, above] {$x$};
			\draw[->, thick] (0,-1.5) -- (0,3.5) node[pos=.96, left] {$y$};
			\foreach \x in {-1,1,2,3} \draw[thick] (\x,-.1) -- (\x,.1) node[below=.1] {\scriptsize$\x$};
			\foreach \x in {-1,1,2,3} \draw[thick] (-.1,\x) -- (.1,\x) node[left=.1] {\scriptsize$\x$};
			\node[below left] at (0,0) {\scriptsize$0$};
		\end{tikzpicture}
		\captionof{figure}{}
		\label{fig3}
    \end{minipage}
\end{figure}
\task{
	На рисунке \ref{fig2} изобразите параболу $y = x^2 - 2 x + 1$ и прямую $y = 1$. Отметьте точки их пересечения и вычислите их координаты.
}
\task{
	На рисунке \ref{fig3} изобразите параболу $y = -x^2 + 2 x + 1$ и прямую $y = x$. Отметьте точки их пересечения и вычислите их координаты.
}
\task{
	Сколько общих точек может быть у двух парабол $y = a_1 x^2 + b_1 x + c_1$ и $y = a_2 x^2 + b_2 x + c_2$? Сформулируйте условие, при котором общая точка ровно одна.
}
\task{
	По какой траектории двигается вершина параболы $y = x^2 + b x$ при изменении параметра $b$?
}
\task{
	По какой траектории двигается вершина параболы $y = a x^2 + x$ при изменении параметра $a$?
}

\end{document}
